\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

% Notes
% =====
%
% + Devoir trop long : pas assez de point dans le dernier exercice comparativement
%   à la longueur pour faire les calculs.
% + Assez mal réussi : Exercice 3 où il faut avoir compris certains principes
%   sur la dérivation (qui ne sont pas rappelés) pour comprendre comment traiter
%   les questions.
% + Présence de second degré à plusieurs endroits et ça n'a pas fonctionné.
% + Confusions entre dérivées et fonction de départ, signe et variation...

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Contrôle -- Produit scalaire \& dérivation}}\\[2mm]

{\large Mardi 11 Avril 2023, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie. \textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
    \end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{2mm}
\noindent Le barême est donné à titre indicatif.
\vspace{2mm}
\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\paragraph{Exercice 1. \emph{(9 points)}}~\\ % 1. 1pt 2. 1pt 3. 1pt 4abc 1pt×3 5.
% 1pt 6. 2pt
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  On considère le rectangle $ABCD$ tel que $AB=5$ et $BC=2$. Le point $M$ est un
  point du segment $\left[ DC \right]$ tel que $DM=x$.\\
  On cherche à déterminer les positions du point $M$ afin d'obtenir des valeurs
  spécifiques du produit scalaire $\vect{MA}\cdot\vect{MB}$.
  \begin{enumerate}
    \item À quel intervalle appartient le nombre $x$ ?
    \item Quelle est la valeur du produit scalaire
      $\vect{MA}\cdot\vect{MB}$ lorsque le point $M$ est placé sur $D$ ? Sur $C$
      ?
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.6]{ps.png}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
  \item Justifier que le produit scalaire $\vect{MA}\cdot\vect{MB}$ vaut
    \[
      \vect{MA}\cdot\vect{MB} = x^2 - 5x + 4.
    \]
  \item On définit la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$ par, pour tout
    $x\in\mathbb{R}$, $f(x) = x^2 - 5x + 4$.
    \begin{enumerate}
      \item Justifier \emph{soigneusement} que, pour tout $x\in\mathbb{R}$, $f'(x) = 2x-5$.
      \item Déterminer le tableau de signe de $f'$.
      \item En déduire les variations de $f$.
    \end{enumerate}
  \item En déduire la position de $M$ minimisant la valeur du produit scalaire.
  \item Est-il possible que les droites $\left( MA \right)$ et $\left( MB
    \right)$ soient perpendiculaires ? Si oui, pour quelle(s) valeur(s) de $x$ ?
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 2. \emph{(6 points)}}% 1 pt / question
On considère les points du plan suivants : $A(-10; 4)$, $B\left( -4; 1
\right)$ et $C\left( -1; 7 \right)$.
\begin{enumerate}
  \item En utilisasnt le produit scalaire, montrer que le triangle $ABC$ est un
    triangle rectangle en $B$.
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer le produit scalaire $\vect{AB}\cdot\vect{AC}$.
      \item Calculer les distances $AB$ et $AC$.
      \item En déduire la valeur de l'angle $\widehat{BAC}$. \emph{On arrondira
        au centième de degré près.}
    \end{enumerate}
  \item Soit $D$ le point de coordonnées $(x_D; -5)$.
    \begin{enumerate}
      \item Calculer le produit scalaire $\vect{AB}\cdot\vect{AD}$ en fonction
        de $x_D$.
      \item Déterminer la valeur de $x_D$ de manière à ce que les droites
        $\left( AB \right)$ et $\left( AD \right)$ soient perpendiculaires.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Exercice 3. \emph{(5 points)}}~\\[5mm]% 1 pt 1 pt 0,5 pt 1 pt 1 pt
% 0,5 pt
\textbf{Partie A.} Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par, pour tout
$x\in\mathbb{R}$, 
\[
  g(x) = x^3 + 3x - 4.
\]
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que, pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a $g'(x) = 3x^2+3$.
    \emph{On justifiera soigneusement.}
  \item En déduire que la fonction $g$ est croissante sur $\mathbb{R}$.
    \emph{On dressera le tableau de variation de $g$.}
  \item Calculer $g(1)$ puis en déduire le signe de $g(x)$ sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}
~\\[5mm]
\noindent\textbf{Partie B.} Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par, pour tout
$x\in\mathbb{R}$,
\[
  f(x) = \frac{-2x^3 + 4x^2}{x^2+1}.
\]
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que l'expression de la dérivée de $f$ est, pour tout
    $x\in\mathbb{R}$,
    \[
      f'(x) = \frac{-2x\times g(x)}{\left( x^2+1 \right)^2}.
    \]
  \item Déterminer le tableau de signe de $f'$ sur $\mathbb{R}$.
  \item En déduire le tableau de variation de $f$ sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\end{document}
